% Algunos links utiles:
%
% https://cfdisraelblog.wpcomstaging.com/
% https://openfoamwiki.net/index.php/OpenFOAM_guide/The_PIMPLE_algorithm_in_OpenFOAM
% https://www.simscale.com/forum/t/cfd-pimple-algorithm/81418
% https://holzmann-cfd.com/community/publications/mathematics-numerics-derivations-and-openfoam-free

\section{OpenFOAM}
\subsection{¿Qué es y para qué sirve?}
OpenFOAM\cite{openfoam} es software libre para fluidodinámica computacional,
es un programa de volúmenes finitos

\subsection{Malla e indicadores de malla}

Este es un artículo corto e informativo sobre el tema:
https://www.mechead.com/mesh-good-enough/


\subsection{snappyHexMesh}

\subsubsection{"Mesh Skewness"}
El término hace referencia a la simetría de la celda, un valor alto de
asimetría (skewness) indica que desviación en la forma de la celda con respecto
a una celda perfectamente simétrica. Valores entre 0 y 0.5 son valores
aceptables.

En este link hay una breve explicación:
https://mechanicalbase.com/skewness-of-mesh-structures-in-ansys-meshing/

En este link hay un comentario sobre el efecto de la asimetría en la simulación:
https://www.cfd-online.com/Forums/main/3388-effect-mesh-skewness.html

Acá comentan un poco como reducir la asimetría de las mallas, por el momento no
tuve mucho éxito.
https://www.cfd-online.com/Forums/openfoam-meshing/70694-snappyhexmesh-how-set-up-avoid-skewfaces.html

\section{Flujometrías}
Tanto para la simulacón con flujo compresible como incompresible se utilizará
el solver pimleFoam

\subsection{Algoritmo Pimple}
% https://openfoamwiki.net/index.php/OpenFOAM_guide/The_PIMPLE_algorithm_in_OpenFOAM
% https://www.simscale.com/forum/t/cfd-pimple-algorithm/81418
% All about the pimple algorithm part I - https://www.cfd-online.com/Forums/blogs/tobi/2489-all-about-pimple-algorithm.html
% All about the pimple algorithm part II - https://www.cfd-online.com/Forums/blogs/tobi/2490-all-about-pimple-algorithm-part-ii.html


\subsection{pimpleFoam}
Es un solver flujo turbulento, incompresible, en régimen transitorio de fluidos
Newtonianos con opciones de dinámica de malla. Los modelos para turbulencia pueden
ser RAS o LES.

\verbatim{
    while pimple.run(runTime)
        runtime++
        while pimple.loop()
            pressure-velocity pimple corrector loop
        while pimple.correct
            pressure corrector loop
}


\subsection{rhoPimpleFoam}
Es un solver transitorio para flujo turbulento compresible por HVAC y
aplicaciones similares con opciones para movimiento de malla y cambios de
topología de mala. Usa el algortimo PIMPLE (PISO-SIMPLE) para simulaciones
"time-resolved" y pseudo transitorias.

